# План доклада TomskJS 2017: Как мы пришли к Typescript

## 1. Большие и сложные проекты фронтэнда
* Более года делаю коммерческий фронтэнд. Уже успели повстречаться **крупные проекты типа SPA**. До этого 
не имел дела со скриптовыми языками и работал в основном с Java или C# (отдавал им предпочтение), но,
как мы знаем, на фронте **выбора не так много**. И, в общем, я люблю JS. Для языка, написанного за неделю,
он хорош.

* В конце концов часто работая над новыми проектами, совершенствуя и поддерживая существующие
**начинает "болеть" голова**. Я просто теряюсь и это не проблемы архитектуры. Уровни абстракции и
выделения частей кода в юниты и т.п. вещи не спасают меня от момента, когда я чувствую себя
заблудившимся в этих функциональных и структурных перепитиях JS.

* Кода и структурных элементов так много, что когда я прихожу в какое-то место, чтобы его расширить
или отрефакторить, то если место мне известно, то что тут сделать да так, чтобы не сломать что-то другое,
я начинаю задавать много вопросов, на которые приходится **искать ответы**, а это занимает время.

## 2. Программист или детектив?
* Допустим, стало известно, что появился баг с некорректным получением списка друзей пользователя с сервера.
Почему-то приходит пустой список. Анализ уходящего запроса выявил - что некорректные параметры пагинации
передаются в запрос.
Функция загрузки находится в другом модуле и является публичным интерфейсом для модулей более высокого порядка.
```javascript
function loadFriendsList(userId, offset, count, query) {
    // ... do loading
}

loadFriendsList(id, 0, 10, query); // example of usage in some places
```
И оказалось, что был рефакторинг модуля, и теперь данный публичный метод распался на два:
```javascript
function loadFriendsList(offset, count, query) { /* ... loads friends of current user */ }
function loadUserFriendsList(userId, offset, count, query) { /* ... loads friends of other user */ }
```
И у нас появилась проблема. Данный модуль используется множеством других, является подключаемым и вообще
проблема изменения публичных интерфейсов - это постоянная проблема любого структурного юнита, потому
рефакторинг - это мощный инструмент и большая наука им пользоваться.
И в итоге, я, как старый и уставший от этого дерьма детектив, решавший эти баги сотни, а может тысячи раз,
нахожу откуда инициируется проблемный вызов метода, следую по цепочке вызовов и наконец нахожу ошибку.
*Потраченного времени на расследование бага было очень жаль.*


* И так, допустим, задача крайне тривиальная.
* НУЖНЫ ЕЩЕ ПРИМЕРЫ

## 3. Усталость
И этих примеров много, действительно много. И мелкие вещи вроде переименования метода могут стать огромной
головной болью, а я не хочу тратить время, чтобы расследовать все это в очередной раз. Теряем время
программистов и деньги заказчиков.
Вы справедливо можете сказать, мол, я невнимателен, и нужно тренировать внимательность, пытаться четче
исследовать задачу и править код аккуратнее. В конце концов от большинства проблем нас спасут юнит-тесты.
И это действительно так. Но юнит-тесты пишутся не на каждый чих, не всегда мы закладываем в требованиях
100% code-coverage, зачастую в нем нет необходимости и тестами покрыты жизненно-важные части системы.
А что же делать нам в других частях кода? Где, быть может важность не так высока, но мы все еще допускаем
такие простые ошибки и по чуть-чуть время утекает на их поиск и исправление? Юнит-тесты тоже занимают время.

**И я так устал от этого.**

И мы стали рассматривать возможность использования на проектах TypeScript.

## 4. TypeScript - как средство от усталости
* TypeScript - языковое надмножество JavaScript, дополняющее язык свойством статической типизации.
Та самая пилюля, которая сейчас позволяет мне писать чуть больше кода, но не заниматься работой
по расследованию примитивных багов вроде `undefined is not a function`.

* Мы расставляем типовые аннотации, не представляющие собой результативного кода. То есть цена их использования
в runtime-е равна нулю. Какая пользоа? Анализ кода во время его компиляции в JavaScript. Все ошибки,
связанные с несогласованностью типов, сигнатур компилятор вам скажет еще до того, как вы покинете
окно IDE для просмотра своего творения в браузере.

* Язык является очень похожим на C# - это мое самое первое впечатление. Конечно, это совсем иной язык,
иная технология, но впечатление остается по сей день. Есть мнение, что TypeScript принудит вас писать
классы в огромном количестве, как C# (являясь объектно-ориентированным от начала и до конца).
Это в корне не так. То есть, вы по прежнему можете использовать классы там, где вам надо, и писать
функции и объкты в нужных местах. **Язык не должен говорить вам, как решать задачу. Нужно решать задачу**
**при помощи языка, а не на нем.**

* Конечно, помимо типизации есть еще работающие из коробки средства следующих стандартов вроде async/await.
То есть нет необходимости гонять код TSCompiler-ом, а потом еще и Babel-ем. Возможно для Вас это станет
приятным дополнением: генераторы, spread-операторы, классы, статические переменные - все это станет вам
также доступно из коробки.

## 5. Что мы получили?
* Буквально пару месяцев назад мы начали несколько новых коммерческих проектов целиком на TypeScript.
**Нам невероятно нравится.** Полное, почти тотальное исключение типовых ошибок вроде несуществующих
свойств, неверных аргументов или их количества в функциях - всего этого нам удается избегать очень
малой ценой - просто расставить правильные типы.

```javascript
function loadFriendsList(offset: number, count: number, query: string): Promise {
    /* ... loads friends of current user */
}
```
Теперь компилятор TS уже не даст передать неверный тип userId, а также иное количество аргументов
в данную функцию. И описанного ранее бага удалось избежать через минуту после изменения функции
публичного интерфейса. **На мой взгляд - цена крайне мала.**

ТУТ ПРИМЕРЫ ТОГО, КАК РЕШАЮТСЯ ПРОБЛЕМЫ ОПИСАННЫЕ ВЫШЕ С ПОМОЩЬ ТС

* Все возможности новейших стандартов языка из коробки стали очень приятным дополнением.

* Факт того, что TS - надмножество языка - открыл для нас путь инкрементального внедрения 
языка на наш внутренний проект. То есть вы можете в файлах с расширением .ts писать JavaScript,
и все будет работать. И это чрезвычайно удобно. Вы можете добавить типы лишь в часть проекта, например,
наиболее важную и критичную, например ядро приложения. А можете вести активную agile-разработку с частыми
изменениями и по мере стабилизации частей проекта вводить типизацию.

* Мы уже переписали часть нашего стартапа на TypeScript, примерно 20% кода - как раз ядро приложения и
один второстепенный модуль.
Файлы JavaScript могут импортировать модули TypeScript, и наоборот. Пара строчек в конфиге вебпака - и
все работает. Честно сказать - я даже был немного удивлен этому. Но факт: на данный момент основной модуль
и модуль уведомлений переписаны на TypeScript и успешно функционируют дополнительно
покрытые юнит-тестами. По мере портирования были исправлены некоторые логические ошибки, которые в ходе
работы системы не были зафиксированы.

* Я часто занимаюсь рефакторингом своего кода. Чем это быстрее сделать - тем лучше. Типизация
дает богатые правильные подсказки по мере написания кода и я могу лучше фокусироваться на текущей задаче,
не прыгать по вкладкам, просматривая глазами сигнатуры методов и правильно расставляя аргументы и изменяя
поля. За меня это делает IDE. Благодаря этому скорость написания и изменения кода возрастает в разы и
рефакторить уже не так страшно. Компилятор всегда подскажет, что поломалось в проекте после вашего
очередного изменения.


## 6. Что мы потеряли?


## 7. Альтернативы?
Сразу стоит сказать, почему TypeScript?
